\documentclass{article}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{xparse}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{subfig}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{mm268}
\lhead{Mai 2022}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}
\begin{titlepage}
    \title{F80 \\ Szintillatoren}
    \author{Jan Bartels}
    \date{Mai 2022}
    \maketitle
    \tableofcontents
\end{titlepage}
\section{NaI(TI) Szintillator (Inorganisch)}
\subsection{Signal des Szintillator}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../4.1/tek00001.png}
    \caption{Oszilloskopbild ohne Quelle}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../4.1/tek00000.png}
    \caption{Oszilloskopbild mit $^{137}{Cs}$}
\end{figure}
\begin{itemize}
    \item Erhöhte Inzidenz aufgrund Strahlungsquelle
\end{itemize}
\subsection{Aufnahme eines Pulsspektrums}
\begin{itemize}
    \item Verstärkung von 16 gewährleistet Aufnahme, 1024 Bins insgesammt
    \item Größere Verstärkung ist proportional zur vertikalen Verschiebung
    \item Paarbildung ausgeschlossen, da $E_\gamma < 1 MeV$
    \item Photopeak bei 770 entsprechend einer Energie von 0.66166 MeV
    \item Comptonspektrum von 100 bis 700
    \item Comptonkante bei 700 - $E_{e'}(\theta = 180)=0.468$ MeV (Compton Formel)
    \item Bei 300 Rückstreuung aufgrund Szintillatorabschirmung
\end{itemize}
\begin{align*}
    E_{e'}(\theta) &= E_\gamma - E_{\gamma '}\\
    E_{e'}(\theta) &= E_\gamma \left(1-\frac{1}{1+\frac{E_\gamma}{m_e c^2}(1-\cos{\theta})}\right)\\
\end{align*}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../4.1/aufbau.png}
    \caption{rechts: Aufbau für das Energiespektrum, links für den organischen Szintillator}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../results/4_2_Cs_450V.pdf}
    \caption{Energiespektrum der $^{137}Cs$ Quelle}
\end{figure}
\subsection{Pulsrate als Funktion der Spannung}
Unter Variation der Spannung unter gleichbleibender Verstärkung wurden folgende Spektren aufgenommen.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{../results/4_3_Abb.pdf}
    \caption{Spektren unter verschiedenen Spannungseinstellungen mit Gaußfit beim Photopeak}
\end{figure}
\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        Spannung U[V]   &   Photopeakposition [Kanalnummer]\\
        \hline
        $450$ &   $770 \pm 10$ \\
        $435$ &   $702 \pm 9$ \\
        $420$ &   $560 \pm 20$ \\
        $405$ &   $418 \pm 14$ \\
        $380$ &   $245 \pm 12$ \\
        $370$ &   $198 \pm 10$ \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Photopeak in Abhängigkeit der angeleten Spannung, $\Delta U = 10^{-4}$V}
\end{table}
\\
Den linearen Zusammenhang mithilfe einer Ausgleichsgerade extrapoliert mit $f(x)=a*x+b$ und einer exponential ansteigenden $f(V)=(KV)^N$ ergibt:
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../results/4_3_Abb2.pdf}
    \caption{Photopeak als Position der Spannung extrapoliert mit linearer Gerade und exp. Funktion}
\end{figure}
\begin{itemize}
    \item Aufgrund des Photonverstärkers ist ein exponentialer Zusammenhang zu erwarten
    \item Resultierende Verstärkung G ist proportional zu $V^N$ wobei N die Anzahl an Photodioden angibt
\end{itemize}
\subsubsection{Spannungswahl treffen}
Bei einer Verstärkung von 8 und einer Spannung von 450V liegt der Photopeak bei ungefähr 500. Unter Variation der Spannnung und Verstärkung wurde der $^{137}Cs$ Photopeak aufgenommen und die FWHM aufgenommen.
Sodann wurde aus dem Quotient derer das Verhalten berechnet.
\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        Verstärkung &   Spannung U[V]   &   $E\pm \Delta E$ &   $\Delta E / E$\\
        \hline
        8   &   450 &   $495 \pm 37$    &   0.08\\
        8   &   440 &   $409 \pm 37$    &   0.09\\
        8   &   430 &   $338 \pm 35$    &   0.11\\
        16  &   420 &   $564 \pm 56$    &   0.10\\
        16  &   410 &   $462 \pm 43$    &   0.10\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Messungen zur Spannungswahl, $\Delta U = 10^{-4}$V}
\end{table}
\newline Hier sollte sich herauskristallisiert haben, dass eine Spannung von 450V und eine Verstärkung von 8 ein möglichst gerigen Fehler ergeben sollte. Dennoch wurde sich auf eine Spannung von 410V bei einer Verstärkung von 16 entschieden.
Grund hierfür ist schlicht eine falsche provisorische Rechnung.
\subsubsection{Energie Kalibrierung}
Unter vorherigen Einstellungen wurden obige Spektren aufgenommen. Anhand der aufgeführten Mittelwerte und mithilfe der Literaturwerte der Energien ließ sich folgender linearer Zusammenhang erschließen.
Folgende Werte wurden benutzt.
\begin{figure}[t]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{../results/4_3_1_Abb.pdf}
    \caption{Aufnahmen der $^{60}Co$ und $^{137}Cs$ Spektren}
\end{figure}
\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        Photopeakposition   &   Energiewert [MeV]\\
        \hline
        $401 \pm 11$    &   1.1733\\
        $455 \pm 11$    &   1.3325\\
        $230 \pm 8$    &   0.66166\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Werte für das Erschließen einer Ausgleichsgerade}
\end{table}
\begin{align}
    E(x) &= 0.002983*x - 0.0236\\
    \Delta a &= 1.4 * 10^{-6} \\
    \Delta b &= 5 * 10^{-4} 
\end{align}
\begin{figure}[t]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../results/4_3_2_Abb.pdf}
    \caption{Ausgleichsgerade aus den Spektrenpeaks}
    \label{fg:1}
\end{figure}
\subsubsection{Endpunktenergie determinieren}
Unter Variation der Aluminiumdicke wurden die Spektren aufgenommen und Kurie-Plots erstellt.
Daraus kann man die Energie ohne Aluminium extrapolieren, da der Zusammenhang exponential mit der Aluminiumdicke ist.
\begin{align}
    E(d) &= Ae^{-bd}\\
    A &= 2.290 \pm 0.033 MeV\\
    b &= 0.339 \pm 0.007 MeV
\end{align}
$^{90}Sr$ zerfällt zu $^{90}Y$ welches eine Maximalenergie von $E_e = 2.2801MeV$ besitzt. D.h die Abweichung beträgt $0.3\sigma$.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../results/Maximalenergie.pdf}
    \caption{Extrapolation der Maximalenergie}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
        \includegraphics[width=0.97\textwidth]{../results/4_3_3_1mm.pdf}
        \caption{0.5mm zusätzlich}
      \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{../results/4_3_3_15mm.pdf}
        \caption{0.5mm zusätzlich}
      \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{../results/4_3_3_20mm.pdf}
      \caption{1mm zusätzlich}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{../results/4_3_3_25mm.pdf}
      \caption{1.5mm zusätzlich}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{../results/4_3_3_30mm.pdf}
      \caption{2mm zusätzlich}
    \end{minipage}
\end{figure}

\section{Aufnahme von kosmischen Myonen}
\subsubsection{Vergleich der Spektren}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{../results/502_Cs.png}
    \caption{Mit organischem Szintillator aufgenommenes $^{137}Cs$ Spektrum}
\end{figure}
\begin{itemize}
    \item Kein Vorhandensein irgendwelcher Strukturen und eine $^{90}Sr$ ähnelnde $\beta$-Kurve weist auf Verwechslung der radioaktiven Proben hin
    \item Kanalnummer ist proportional zur emittierten Energie des Elektrons, welches in den Grundzustand zurückgeht
    \item Energieauflösung ist sehr schlecht, da das erhaltene Signal nur aus Superpositionen diskreter Zustände bestehen kann
\end{itemize}
\subsection{Coincidence Aufnahmen}
\begin{itemize}
    \item Szintillatoren aufeinander platziert
    \item Oberes Singal in den Startinput des Time-Amplitude-Converter
    \item Unteres mit einer zeitlichen Verschiebung von 32ns in den Stopinput
    \item Diskriminatorschwellenwert von -20mV bis -40mV
    \item Aufgenommene Zeit: 3min
\end{itemize}
Aufeinander liegende Szintillatoren gewährleisten:
\begin{itemize}
    \item Gewünschte Signal bei ungefähr Kanal 280
    \item Zufällige Inzidenzen nebenbei erkennbar
\end{itemize}
Nebeneinander liegende Szintillatoren aufgrund:
\begin{itemize}
    \item Myon kann nicht durch zwei nebeneinander liegende Szintillatoren gelangen
    \item Aufnahme des Hintergrundes
\end{itemize}
Weiterhin wird das Signal als Funktion der Zeit aufgenommen, da als Funktion der Energie das Spektrum schon durch den Hintergrund überlagert sein würde, aufgrund der geringen Energie und der sehr geringen Rate (1 pro $cm^2$ pro $min$).
Keine Zeitverzögerung würde dazu führen, dass das gewünschte Myonsignal nicht wahrgenommen wird, da $\Delta t = 0$ und somit kein Impulsspektrum $\propto \delta t$ aufgenommen wird. Weil die Myongeschwindigkeit aufgrund der relativistischen Energie-Impulserhaltung für alle gleich ist, wird sich dies aus dem Spektrum herauskristallisieren.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../results/502BG.png}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../results/502BGf.png}
    \caption{oben aufeinander, unten nebeneinander}
\end{figure}
\subsubsection{Justieren des Schwellenwertes}
Für eine Zeit von 3min wurden die Spektren für verschiedene Schwellenwerte am Diskriminator auf das Verhältnis von gewünschtem Signal $S$ zur Gesamtzählrate $S+B$ maximiert. Für Einstellungen oberhalb 16 und unterhalb 13 wurde das Signal zu schwach, 
weshalb der Schwellenwert von 14 fortan benutzt wurde.
\subsubsection{Justieren der Spannung}
\begin{table}[t]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        Spannung U[V]   &   $\frac{S}{S+B}$\\
        \hline
        -1500   &   16/60 \\
        -1600   &   11/80 \\
        -1400   &   20/35 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Signal zum Zählratenverhältnis für unterschiedliche Spannungen, $\Delta U = 10^{-4}$}
\end{table}
Anhand unten stehender Tabelle lässt sich erkennen, dass eine Spannung von $-1400V$ das beste Verhältnis erlangt.
\subsubsection{Unbeabsichtigte Inzidenzen}
\begin{align}
    R_{acc} &= \sigma N_1 N_2\\
    N_1 &= 1700 / 3min \\
    N_2 &= 109468 / 3min\\
    \Delta N_i &= \sqrt{N_i}\\
    t(x) &= a x - b \;\text{(Siehe nächste Aufgabe)}\\
    a &=  0.11973 \pm 0.00022\\
    b &= 3.18 \pm 0.07
\end{align}
$\sigma$ lässt sich aus der Breite des Signals ablesen (FWHM) und betrug $290 - 265$, wobei beide Intervallenden vermessen wurden.
Hieraus lässt sich folgern:
\begin{align}
    \sigma &= f(290) - f(265)\\
    \sigma &= a(290) - b - (a(265) - b)\\
    \sigma &= a(290 - 265)\\
    \sigma &= (2.993 \pm 0.005)ns\\
\end{align}
Somit schlussendlich
\begin{align}
    R_{acc} &= \sigma [3min] N_1 N_2\\
    R_{acc} &= (100.3 \pm 2.5)\: [1/3min]\\
    R_{counted} &= 10\: [1/3min]\\
    \sigma &= 37
\end{align}
Dieser enorme Unterschied lässt sich unter Anderem dadurch erklären, dass die Zählraten der einzelnen Szintillatoren mit einem Ereigniszähler direkt aufgenommen wurde, währenddessen der Vergleichswert $R_{counted}$ direkt im Programm abgeschätzt wurde. Dies bedeutet, dass der interne Schwellenwert noch wirkte und somit die eigentliche Zählrate beeinflusste.
\subsubsection{Zeitkalibrierung}
\begin{itemize}
    \item Aufnahme desselben Signals mit Zeitverschiebung
    \item Anhand des linearen Zusammenhangs erhöglichte Umrechnung in Zeit
\end{itemize}
\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        delay [ns]  &   Maximum \\
        \hline
        8   &   $94 \pm 5$  \\
        16  &   $160 \pm 5$ \\
        32  &   $293 \pm 5$ \\
        36  &   $327 \pm 5$ \\
        40  &   $361 \pm 5$ \\
        48  &   $427 \pm 5$ \\
        56  &   $495 \pm 5$ \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Peakmaximum als Funktion des Delays}
\end{table}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../results/Zeitkalibrierung.pdf}
    \caption{Zeitkalibrierung durch Ausgleichsgerade}
\end{figure}
\subsubsection{Ausrichting der Szintillatoren}
Die Messzeit betrug 10 Minuten.
Aus unten stehender Abbildung lässt sich abschätzen, dass sich der Mittelwert um 1ns verschoben hat. Würde man den Median betrachten, so würde die Differenz noch größer ausfallen.
\begin{itemize}
    \item Szintillatoren sind 10cm lang, die Breite wird außer Acht gelassen, die Dauer der Aufnahme betrug in beiden Fällen 10min
    \item wenn ein Myon an einem Ende aufprallt, so muss das Signal einmal eine Strecke von 0cm und einmal von 10cm hinterlegen
    \item Die maximale Zeitdifferenz ist daher $\Delta t_{max} = \Delta s / c = 0.1m / c < 0.4ns$
    \item Selbst bei Berücksichtigung der Breite würde das eine maximale Zeitdifferenz von $\Delta t = \sqrt{0.1^2+0.05^2}/c < 0.4ns$
    \item Folglich kann es nicht an der Ausrichtung liegen, es sei denn die Signalgeschwindigkeit ist nicht $c$
    \item Die Summe aller Zählraten der parallelen Ausrichtung beträgt 70, die der Antiparallelen 104
\end{itemize}
Der Mittelwert wurde mit folgender Formel bestimmt
\begin{align}
    \mu &= \frac{1}{N}\sum_{i=200}^{320}ip(i)\\
    N &= \sum_{i=200}^{320}p(i)
\end{align}
Letzte Gleichung dient als Normalisierungskonstante. Die Intervallgrenzen wurden so gewählt, sodass der Mittelwert angewendet werden darf.
\begin{figure}[t]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{../results/Parallel_Antiparallel.pdf}
    \caption{Auswirkung der Ausrichtung}
\end{figure}
Berechnung der Myonendichte pro Minute
\begin{align}
    r_{lit} &= 1\: [/cm^2/min]\\
    l &= (10 \pm 0.5)\: [cm]\\
    b &= (5 \pm 0.25)\: [cm]\\
    n_{parallel} &= 7\: [/min]\\
    n_{antiparallel} &= 10.4\: [min]\\
    r_{parallel} &= \frac{n_{parallel}}{lb}\\
    r_{anti} &= \frac{n_{anti}}{lb}\\
    \frac{\Delta r}{r} &= \sqrt{(\frac{\Delta n = 0}{n})^2+(\frac{\Delta l}{l})^2+(\frac{\Delta b}{b})^2}\\
    r_{parallel} &= (0.140 \pm 0.010)\: [/min / cm^2]\\
    r_{antiparallel} &= (0.208 \pm 0.015)\: [/min /cm^2]\\
    \sigma_{parallel} &= 87\\
    \sigma_{antiparallel} &= 54
\end{align}
\subsubsection{Kosmische Myonen}
\begin{figure}[b]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../results/517winkel0.PNG}
    \caption{Zählrate für einen Winkel von 0 Grad}
\end{figure}
Bei einer Aufnahmezeit von 15min wurden 5 Events wahrgenommen. Dies lässt sich dadurch erklären, dass der zulässige Raumwinkel aufgrund der Szintillatorenentfernung um einen Faktor 100 geringer wurde. Genauere Betrachtungen erfordern den Szintillatorenabstand sowie deren Dicke.
\newline Da $I \propto \cos\theta^2$, würden für den nächsten Winkel nur 4 Events stattfinden. Daher wurde die Messung hier beendet. Die Strecke, die kosmische Myonen hinterlegen müssen ist proportional zum Winkel und daher ist die Reaktionswahrscheinlichkeit höher und die Intensität geringer.
\section{Diskussion}
\subsection{Anorganischer Szintillator}
\begin{itemize}
    \item $\frac{\chi_{squared}}{n.d.f}$ ist für die Ausgleichsfunktionen der Zählrate in Abhängigkeit der Spannung sehr groß, d.h. die Fehler wurden unterschätzt. Hier wird der Zusammenhang besser durch eine Gerade beschrieben.
    \item Die Fitwahrscheinlichkeit der Extrapolation der Maximalenergie ist sehr groß, dies wiederum bedeutet, dass der Fehler überschätzt wurde und geringer als $5\%$ der vorherigen Maximalenergien beträgt. Die geringe Abweichung von $0.3\sigma$ zum Literaturwert weist jedoch auf eine hohe Messgenauigkeit hin, weshalb der P Wert sehr groß ist.
\end{itemize}
Mögliche Fehlerquellen sind
\begin{itemize}
    \item Falsche Auswahl an Fitparametern für die Endpunktenergiebestimmung (systematisch)
    \item Mitaufnahme von Ionisationsstrahlung und Cherenkov Strahlung (statistisch)
    \item Wackelkontakte in den Kabeln (statistisch)
\end{itemize}
\subsection{Organischer Szintillator}
\begin{itemize}
    \item Abweichung $R_{acc}$ zu $R_{counted}$ beträgt 37, weil die Einstellungen im LabView-Programm die Zählrate verfälschten.
    \item In 2.1.5 verfehlten die Raten um 87 bzw 54 Sigma. Bei dem Literaturwert 1 pro $min$ pro $cm^2$ und einer Fläche von $5*10cm^2$ ist für eine $10min$ eine Rate von 500 zu erwarten. Dies entspricht 7mal mehr als gemessen.
    \item Für die Messung der kosmischen Myonen wurden 5 Events bei einem Winkel von 0 Grad festgestellt. Bei einer Messdauer von $15min$ entspricht $3.4$ pro $10min$ was $21$ weniger als die vorherige Messung. Grund hierfür ist der große Szintillatorabstand 
\end{itemize}
Wahrscheinliche Fehlerquellen sind
\begin{itemize}
    \item Abtötung des Signals durch Schwellenwerte (systematisch)
    \item Invertierte Platzierung der Szintillatoren, sodass das Startsignal vom Unteren kam (systematisch)
    \item Wackelkontakte an den Kabeln (statistisch, meist sofort anhand des Spektrums aufgefallen)
    \item Falsche Fehlerabschätzung (systematisch und statistisch)
\end{itemize}

\end{document}
